\documentclass{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}

\title{Proposition de Projet Intégré}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Notre projet est un simulateur d'organismes vivant dans un univers persistant. Ces organismes sont composés de briques de bases, les cellules, qui possèdent un ADN.

Les utilisateurs ont accès à une interface de création d'organismes, sur laquelle ils peuvent programmer leur ADN dans un langage simple mais expressif. Ensuite, ils peuvent ``injecter'' leurs créations dans l'univers, et observer leur évolution vis-à-vis du milieu et des autres espèces, sans possibilité d'interagir avec elles.
\end{abstract}

\section{Description}

\subsection{La simulation}
Le terrain est une grille 2D ou 3D (à déterminer) dans lequel les cellules occupent certaines cases. La simulation se déroule sur un serveur qui calcule les modifications à apporter au terrain tour après tour, selon les règles prédéfinies et les actions induites par l'ADN de chaque cellule. À tout moment, un utilisateur peut introduire une nouvelle cellule qui est alors placée aléatoirement sur le terrain. 

La quantité déterminante de la simulation est l'énérgie. Chaque cellule en possède, en reçoit ou en dépense une certaine quantité. Elle en a besoin pour survivre et pour effectuer toute action. Pendant un tour, une cellule peut :
\begin{itemize}
\item envoyer un message qui se propage autour d'elle (le coût est fonction du nombre de bits et de la distance de propagation);
\item envoyer de l'énérgie qui se propage autour d'elle;
\item se dupliquer pour créer une nouvelle cellule héritant d'une partie ---\, déterminée par la mère \,--- de l'ADN et de l'énérgie (le coût est fonction de la taille de l'ADN copié et de l'énérgie injectée dans la nouvelle cellule);
\item phagocyter une cellule d'une case adjacente (l'attaque réussie si la cellule attaquante est plus énérgétique);
\item savoir si une cellule occupe une case adjacente.
\end{itemize}
Nous voudrions atteindre une cadence de l'ordre de 10 tours par seconde pour pouvoir observer raisonnablement l'évolution en temps réel.


\subsection{Langage}
L'ADN des cellules est écrit dans un langage haut niveau et relativement simple. A chaque tour, la cellule exécute son ADN.
Une cellule a à sa disposition des variables (sa ``mémoire''), qui sont de deux types:
\begin{itemize}
\item des paramètres de la simulation (temps de vie restant, énergie stockée);
\item des variables librement manipulables pour le stockage et l'affectation (un compteur servant à temporiser par exemple).
\end{itemize}
Le langage permet d'écrire des branchements \textit{Si $cond$ alors $op$ sinon $op$} avec $cond$ une condition pouvant impliquer les messages reçus pendant le tour précédent, la mémoire de la cellule (les variables).

\subsection{Interface}

Le serveur supportant la simulation est doublement interfacé avec l'utilisateur:
\begin{itemize}
\item l'utilisateur peut visualiser le terrain \og en temps réel\fg{}
  grâce à un client graphique;
\item l'utilisateur peut coder l'ADN d'une cellule est l'injecter
  dans le terrain à l'aide d'un client graphique ou en ligne de
  commande (dans un premier temps).
\end{itemize}

\paragraph{Interface pour la simulation}
\label{sec:interface-pour-la}
Un client graphique permet de visualiser le terrain avec les cellules
et leur auteur (en les colorants par exemple) ainsi que l'énérgie et les messages
qui transitent.

\paragraph{Interface pour la création d'ADN}
\label{sec:interface-pour-la-1}
La modularité doit être une composante importante de cette
interface. L'utilisateur doit pouvoir utiliser du code déjà écrit pour
concevoir de l'ADN de plus en plus complexe.

Dans un premier temps, un client en ligne de commande permet de
rentrer le code textuellement et de l'envoyer au serveur. On peut
imaginer ensuite, une aide à la rédaction d'ADN basée sur des menus
déroulants et l'ouverture et l'enregistrement de bouts d'ADN.

\section{Intérêt scientifique}

Le but de ce projet est pédagogique : il doit permettre aux utilisateurs de comprendre comment un code ADN identique pour toutes les cellules peut permettre de fabriquer un organisme complexe, capable de survivre et de se perpétuer dans le temps. En manipulant les instructions et en changeant les arbres de décision, ils pourront voir comment les comportements évoluent.

Il est habituel de voir dans ce but des simulations basées sur des mutations aléatoires et des croisements. Même si ce type d'opération pourrait être intégré ultérieurement à notre projet, ce n'est pas le but principal. Le but est de "mettre les mains dans le cambouis", pas juste d'observer.
Dans l'optique de la pédagogie, nous nous efforcerons de rendre l'interface de codage des cellules la plus intuitive possible, une fois le code "bas niveau" établi et compilé.

\section{Tâches à effectuer}
Les tâches à effectuer pour mettre en \oe uvre ce projet sont (classées
par dépendances : les premières tâches sont à faire en premier, on
donne également une évaluation de la répartition du travail)
\begin{enumerate}
\item conception du langage utilisé pour décrire les cellules
  (première tâche);
\item compilateur natif et/ou vers du code-objet en premier temps du
  langage (10\%);
\item serveur chargé d'exécuter la simulation et de permettre à des
  clients d'examiner la simulation (40\%);
\item client chargé d'afficher à l'utilisateur et éventuellement de
  permettre d'interagir avec le monde (30\%);
\item créer des cellules d'exemples pour tester les programmes (10\%).
\end{enumerate}



\section{Calendrier}
Nous nous attachons particulièrement à un principe, qui dirige le calendrier et qui restera un impératif tout au long de ce projet : à chaque étape, nous aurons un simulateur qui fonctionne, avec un nombre de fonctionnalités croissant. Il n'est pas question de travailler pendant six mois pour finir avec un projet qui ne tourne pas, même sur des instances très simples. Dans cet esprit:
\begin{itemize}
\item \og préléminaires\fg{} avant le \textbf{6 octobre}: établir les
  règles de l'environnement, les spécifications du langage codant l'ADN, un dépôt git et en parallèle mettre en place une architecture réseau (protocole, serveur et client);
\item premier rendu avant la \textbf{fin novembre}: compilation, interface graphique, serveur supportant la simulation.
\item troisième rendu avant la \textbf{fin décembre}: interfaçage du
  compilateur, du serveur et de l'interface graphique ainsi que
  quelques $\beta$-tests.
\item rendu final le \textbf{début Janvier}.
\end{itemize}


\end{document}